# 阿卜杜勒·拉蒂夫·巴格达迪 al-Baghdadi, ‘Abd al-Latif (Cecilia Martini Bonadeo)

_首次发表于 2015 年 9 月 9 日；实质性修订于 2023 年 9 月 28 日_

希腊-阿拉伯科学在公元 8 至 10 世纪进入伊斯兰世界，这要归功于翻译家的大量活动和阿尔金迪对知识的追求，以及巴格达的亚里士多德学派的注释活动。从 10 世纪末到 11 世纪末，甚至到 12 世纪初，阿拉伯和波斯语的原创哲学文学成为阿拉伯-伊斯兰哲学的主流，这时的阿拉伯-伊斯兰哲学与希腊翻译的阿拉伯语源越来越远。伊本·西那的作品充分证明了这一现象，这促使了 12 世纪的纯粹主义潮流，阿维罗伊斯在穆斯林西方通过回归亚里士多德的计划得到了很好的体现：在穆斯林东方也发生了类似但不完全相同的现象，穆瓦法克·阿卜杜勒·拉蒂夫·伊本·尤素夫·巴格达迪就是其中之一。

‘Abd al-Latif 是一位哲学家和博学者，生活在第二次十字军东征（1147-1149 年）和第五次十字军东征结束（1217-1231 年）之间（Jackson 2017）。他于 1162 年出生在巴格达，并于 1231 年 11 月 9 日在那里去世，此前他进行了长达四十多年的朝圣之旅，途中他游历了伊拉克、叙利亚和埃及，寻找一位优秀的哲学导师。他在一个与尼扎米耶学院有着密切联系的沙菲派家庭中长大，并接受了良好的伊斯兰科学教育。然后他转向自然科学、医学、哲学，尤其是炼金术。他对知识的痴迷追求使他通过他们的著作结识了伊本·西那、阿尔加扎利和阿尔苏赖瓦迪。‘Abd al-Latif 有许多慷慨的赞助人，并与他那个时代最重要的人物保持联系，包括萨拉丁和开罗的梅蒙尼德斯。对于‘Abd al-Latif 来说，开罗代表着他朝圣的渴望目标，那里他终于遇到了亚里士多德及其哲学的同时也遇到了他的评论家忒米斯提乌斯和亚历山大的作品，他还接触到了东方最伟大的阿拉伯亚里士多德评论家阿尔法拉比的作品。对于‘Abd al-Latif 来说，开罗也意味着逐渐放弃他在早年教育中认为唯一可能的阿维罗伊斯哲学。‘Abd al-Latif 是一个尖锐的批评家，一个独立思考者，也是哲学和医学方面的多产作家。他明确的知识计划是回归阿拉伯语翻译的原始希腊著作，特别是在哲学上回归亚里士多德，在医学上通过伽伦回归希波克拉底，但他只能通过阿维罗伊斯之前的哲学家阿尔金迪和阿尔法拉比的再创作来回归这些源头。

* [生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#LifeWork)
* [1.1 生平](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Life)
* [1.2 作品](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Work)
* [2. 哲学研究是什么](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#WhatPhilRese)
* [3. 现代派的批评](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#CritAgaiMode)
* [3.1 对亚维中尼的批评](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#AgaiAvic)
* [3.2 反对法赫鲁丁·拉齐](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#AgaiFakhAlDinAlRazi)
* [4. 形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Meta)
* [4.1 形而上学作为对原因和第一哲学的研究](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#MetaReseCausFirsPhil)
* [4.2 天意](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Prov)
* [4.3 知性和第一原因](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#InteFirsCaus)
* [4.4 形而上学科学作为主权科学](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#MetaScieScieSove)
* [5. 良好和不良的认识论和实践](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#GoodBadEpisPrac)
* [5.1 医学认识论](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#MediEpis)
* [5.2 反对炼金术](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#AgaiAlch)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#PrimSour)
* [次要来源](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#SecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-baghdadi/#Rel)

***

## 生平与作品

### 1.1 生平

阿卜杜勒·拉蒂夫的思想立场在他的自传（_sira_）中得以体现。这似乎是他为儿子沙拉夫·丁·尤素夫写的一部已经不存在的更大作品的一部分。_sira_包含在伊本·阿比·乌赛比亚（Ibn Abi Usaybi'a）的《医生类别信息来源》（Ibn Abi Usaybi'a，约 1242 年\[1882-1884]，_Kitab 'Uyun al-anba' fi tabaqat al-atibba'_ ，A. Müller（编），al-Qahira：al-Matba'at al-wahbiyya，1882-1884：II. 201-213；Martini Bonadeo 2013）中。在 19 世纪初，它由穆斯利（Mousley 1808）编辑并翻译成拉丁语，然后由德·萨西（de Sacy 1810）重新编辑并翻译成法语。第二部自传包含在 1225 年在埃尔津詹创作的《两个忠告之书》中，并保存在布尔萨的手稿中，伊尔·哈尔克·库图法内斯，胡赛因·切莱比 823（见 Stern 1962；Dietrich 1964；Gutas 2011；Martini Bonadeo 2013；Joosse 2014；Jad 2017；Fedouache - Ajoun - Ben Ahmed 2018）。我们已经失去的第三部自传可能被他的学生伊本·哈利坎（Ibn Khallikan）引用（Ibn Khallikan，Shams al-Din Ahmad ibn Muhammad，约 1282 年\[1968-1977]，_Wafayat al-a'yan wa-anba' abna' al-zaman_，I. Abbas（编），贝鲁特：达尔萨迪尔，1968-1977：IV.76-77）。阿卜杜·拉蒂夫自传的其他片段被阿尔扎哈比（al-Dhahabi）的《伊斯兰史》（Von Somogyi 1937；Cahen 1970）所保存。最后，关于阿卜杜·拉蒂夫的更多信息可以在他在埃及的旅行报告《我所目睹的事物和在埃及土地上看到的事件的报告和账目之书》中找到，这是从他自己的埃及历史著作《关于埃及的长篇书》中提取的一本汇编，我们已经失去了（Wahl 1790；de Sacy 1810；Zand，Videan 和 Videan 1965；Malallah 1987；Martini Bonadeo 2017；Kzzo-Bellucci 2020）。

他出生于 1162 年的巴格达，出生在一个来自摩苏尔的上层阶级家庭，并在巴格达度过了他的成长岁月，直到 1189 年。他的同时代人亚库特写道，“通过他的血统（_qadiman_），他被称为伊本·阿尔-拉巴德，一种家族姓氏（亚库特·哈马维·鲁米，1229 年去世\[1993]，_Mu‘jam al-udaba’._ _Irshad al-arib ila ma‘rifat al-adib_，I.阿巴斯（编），贝鲁特：达尔·加尔布·阿尔-伊斯兰，1993 年：IV.1571）。在巴格达的青年时期，在他的父亲阿布·阿里兹·伊本·穆罕默德·阿尔-莫斯利的指导下，他曾是巴格达的阿布·巴拉卡特·巴格达迪（1165 年去世）的学生（伊本·阿比·乌赛比亚，约 1242 年\[1882-84]，_Kitab ‘Uyun al-anba’ fi tabaqat al-atibba’_ ，A.穆勒（编），卡希拉：阿尔-马特巴‘阿尔-瓦希比亚，1882-1884：I.280；图拉瓦，2004 年），‘Abd al-Latif 与许多著名学者一起学习伊斯兰科学和医学，包括卡马勒丁·阿卜杜勒·拉赫曼·阿尔-安巴里（1181 年去世），尼扎米耶学院的法学（法律），文学，传统和阿拉伯语法教授，瓦吉赫·瓦西提（1215 年去世），扎菲里亚清真寺的教授，伊本·法德兰（1199 年去世），一位杰出的法学学者，精通法律的分歧和辩证法，伊拉克的沙菲派领袖，阿卜杜拉·伊本·艾哈迈德·伊本·阿尔-卡什沙卜（1171 年去世），传统学大师，语法学家，数学家，精通遗产法和家谱学，阿布·纳斯尔·拉迪·阿尔-道拉（约 1182 年去世），著名医生阿明·阿尔-道拉·伊本·阿尔-提尔米德的儿子，医学科目教授。

在他的家乡，‘Abd al-Latif 首次接触哲学，学习了 al-Ghazali 的《哲学家的意图》，《逻辑学中的科学度量》，《伦理学中的行动准则》和《逻辑学中的推理试金石》。然后，他转向阿维森纳的书籍，包括《救赎》，《治疗》，《医学大全》和阿维森纳的学生巴赫曼亚尔的《验证》。最后，在巴格达，他学习了印度数学，欧几里得几何学，以及贾比尔·伊本·海延的许多炼金术书籍，但后来他放弃了这门他认为是非理性实践的学科。

在 1189 年，28 岁的时候，他离开巴格达开始了漫长的寻求知识的旅程。他首先在摩苏尔停留了一年。在那里，他听到人们对阿苏哈拉瓦迪（al-Suhrawardi）赞不绝口。他看到了阿苏哈拉瓦迪的著作《启示》（_Intimations_）、《微光》（_Glimmer_）和《升华的步骤》（_Ascending Steps_），但在这些著作中他没有找到他所寻求的知识。他离开摩苏尔前往大马士革，在那里他加入了文法学家 al-Kindi al-Baghdadi（1216 年去世），并研究了一些文法著作。在大马士革，他越来越远离研究和实践炼金术。然后，阿卜杜勒·拉蒂夫前往耶路撒冷，然后前往萨拉丁附近的阿克尔。在那里，他与萨拉丁的随从接触到了一起：巴哈·阿尔丁·本·沙达德（1145-1234），他的传记作者，以及耶路撒冷的军队和城市的首领，以及伊玛德·丁·卡蒂卜·伊斯法哈尼（1201 年去世），萨拉丁事迹的编年史作者。凭借后者写的一份安全通行证，阿卜杜勒·拉蒂夫抵达开罗。

他在埃及的目的是见到不太出名的炼金术士 Yasin al-Simiya'i 和著名的犹太哲学家、神学家和医生莫西斯·迈蒙尼德斯（Moses Maimonides），他于 1135 年出生在科尔多瓦。阿卜杜勒·拉蒂夫拒绝与前者合作，因为他的教导毫无意义，而发现后者卓越，但受到追求卓越和政治野心的支配。阿卜杜勒·拉蒂夫阅读了迈蒙尼德斯的《迷惑者指南》（_Guide for the Perplexed_），认为这是一本糟糕的书，腐化了信仰和宗教的原则。

阿卜杜勒·拉蒂夫与亚里士多德传统的相遇发生在开罗充满活力的文化环境中，他在那里遇到了阿布·卡西姆·沙里（Abu al-Qasim al-Shari‘i），后者对“古人”的作品以及阿布·纳斯尔·法拉比（Abu Nasr al-Farabi）的作品有着专业知识。也许他就是以谨慎的方式由德·萨西（de Sacy 1810）提出的在“圣训”科学中有着卓越和著名的大师阿布·卡西姆·布西里（或布赛里，d.1202）。但是，鉴于‘Abd al-Latif 的九位同时代人都有“沙里”（al-Shari‘i）的称号，其中大多数是开罗学者家族的成员，其中两位还有“阿布·卡西姆”（Abu l-Qasim）的昵称，这一身份的确定仍然存在问题。此外，布西里（al-Busiri）和这九位“沙里”（al-Shari‘i）的持有者都不以他们对哲学知识的专业知识而闻名（Griffel 2023）。在开罗，‘Abd al-Latif 首次研究了“古人”的著作，即亚里士多德、亚历山大·阿弗罗迪西亚斯和忒密斯提乌斯的著作，并在此基础上开始检验伊本·西那（Avicenna）学说的合理性。由此，他得出了伊本·西那的作品劣于他人的结论。然而，‘Abd al-Latif 对于放弃曾经是他的导师和研究灵感来源的人感到非常不情愿。

1192 年 9 月 13 日，阿尤布王朝与法兰克人达成停战协议后，‘Abd al-Latif 搬到了耶路撒冷，在那里亲自见到了萨拉丁，后者授予他丰厚的津贴，在大马士革的乌玛亚清真寺教书。在萨拉丁去世后（d.1193），‘Abd al-Latif 的最后几年生活形成了一系列漫长的旅行，不再是为了寻求知识、指导、教师和书籍，而是出于或应某些赞助人的要求：在大马士革是萨拉丁的长子阿尔·阿夫达尔（al-Malik al-Afdal），在开罗是阿尔·阿齐兹（al-Malik al-Aziz），在耶路撒冷是阿尔·阿迪勒·塞义夫·阿布·巴克尔·伊本·阿尤卜（al-Malik al-Adil Sayf al-Din Abu Bakr ibn Ayyub），在埃尔津詹是阿拉丁·达乌德·伊本·巴赫拉姆（al-Malik ‘Ala’ al-Din Da’ud ibn Bahram），在安纳托利亚的其他许多地方（埃尔祖鲁姆、卡马、德夫里吉、马拉特亚）是塞尔柱赞助人，在阿勒颇是希哈卜·阿尔丁·图格里尔（Shihab al-Din Tughril）。他在许多不同的学院和清真寺教书，包括耶路撒冷的阿克萨清真寺、开罗的阿兹哈尔清真寺、大马士革的阿齐齐亚学院。他的同时代人阿尔-奇夫提（al-Qifti）报道说，在他生命的最后阶段，他试图从事医学，但由于他不是一个足够好的实践医生，所以并不成功（Ibn al-Qifti，d.1248 \[1950–1955]，_Inbah al-ruwat ‘ala anbah al-nuhat_，M. Abu l-Fadl Ibrahim (ed.)，al-Qahira: Dar al-Kutub al-Misriyya，1950–55: II.196；Griffel 2023）。当他在阿勒颇时，于 1231 年秋天，他想去麦加朝圣，并开始向巴格达出发，将他的一些作品留给阿巴斯王朝哈里发阿尔-穆斯坦西尔·伊本·阿尔-扎希尔（r. 1226–1242）。一旦他到达巴格达，‘Abd al-Latif 生病了，并于 1231 年 11 月 9 日去世，享年 69 岁。他被埋葬在瓦尔迪亚公墓旁边，与他的父亲一起。

阿卜杜勒·拉蒂夫的学生有：圣训学者扎基·阿尔丁·阿尔-比尔扎利（1239 年去世），植物学家伊本·阿尔-苏里（1242 年去世），法官阿尔-提法希（1253 年去世），伊本·阿迪姆（1262 年去世）和传记作家伊本·哈利坎（1282 年去世）。阿卜杜勒·拉蒂夫最严厉的批评者是阿尔-奇夫提，他指责他是一个无法实践医学和剽窃的理论家。阿尔-奇夫提对他的敌意可能是由于阿卜杜勒·拉蒂夫对约瑟夫·本·犹大·本·西蒙（Josse 2007; Griffel 2023）进行了骗术和谋杀的指控。

### 1.2 作品

阿卜杜勒·拉蒂夫·巴格达迪的最早作品列表是由亚库特（亚库特·哈马维·鲁米，1229 年\[1993 年]，《文人名录》。Irshad al-arib ila ma'rifat al-adib，I.阿巴斯（编），贝鲁特：达尔·加尔布·阿尔·伊斯兰，1993 年：IV.1572-1573）和伊本·阿比·乌赛比亚在《医生类别信息来源》条目末尾给出的（伊本·阿比·乌赛比亚，1242 年\[1882-84]：II. 211-213）。后来的列表可以在伊本·沙基尔·库图比的《讣告中被遗漏的内容》（伊本·沙基尔·库图比，1363 年之前\[1974 年]，《Fawat al-wafayat》，I.阿巴斯（编），贝鲁特：达尔·萨迪尔，1974 年：II. 385-388）和萨法迪（萨拉赫·阿尔丁·哈利勒·伊本·艾巴克，1363 年\[1929-2013]，《Al-Wafi bi-l-wafayat》，H.里特等（编），贝鲁特：XIX.109-111）中找到。

伊本·阿比·乌赛比亚列出了一百七十三部作品，包括简短的论文和专著。这些作品的主题反映了阿卜杜勒·拉蒂夫的多样兴趣。列出了十三篇涉及阿拉伯语言、词典学和语法的作品，两篇涉及法学，九篇涉及文学批评，五十三篇涉及医学，十篇涉及动物学，三篇涉及一神论科学，三篇涉及历史，三篇涉及数学和相关学科，两篇涉及魔法和矿物学，以及二十七篇涉及其他主题。其中有四十八部哲学作品：十九篇关于逻辑——其中两篇反对伊本·西那和条件推理理论——十篇关于物理学，八篇关于形而上学，九篇关于政治学。还提到了两部综合性作品，分为三个部分：逻辑、物理学和形而上学；其中一部作品共有十卷，作者在二十年的时间内完成。

伊本·沙基尔·库图比的清单较短。其中包括‘阿卜杜勒·拉蒂夫的十五篇论文，这些论文在伊本·阿比·乌赛比亚的著作中没有提到，还有八十一部作品，除了一本关于解毒剂的作品外，这些作品都在之前的清单中提到。

至今为止，我们所知的作品，或者至少是已经确认的手稿中的作品（Martini Bonadeo 2013, Fedouache - Ajoun - Ben Ahmed 2018），涉及到圣训、词典学和语法学

\*《圣训语言汇编》（al-Radi 1977, 1979）；

%%

* 阿卜杜勒·拉蒂夫对哈里发阿尔纳西尔的传统文集《真主儿女的花园》的评论；
* 先知及其伴侣和追随者的言行摘录。

关于_法学_（法律）有

\*《埃及法典中的法律简要研究》；

关于数学有一本书，名为《阿布·亚希亚·阿卜杜勒·拉希姆·本·努巴塔·法里基的集合评论》。

《印度数学中显而易见之书》。

关于医学，一些著作幸存下来：

\*根据希波克拉底的《预后评论》（Joosse＆Pormann 2012）；

\*根据希波克拉底的《格言评论》（Joosse＆Pormann 2012）；

\*《胡奈因医学问题评论》；

%%

_关于《修订评论解剖学注释》的注释笔记；_

_关于简单医学物质及其自然特性原理的论文。_

关于哲学，有：

\*《论感官和其功能的两个问题》（Ghalioungui 和 Abdou 1972 年；重印 Ghalioungui 1985 年）；

_自然科学问题_(Ghalioungui & Abdou 1972; 重印 Ghalioungui 1985);

_形而上学科学书_(Badawi 1955a,b; Neuwirth 1976, 1977–78, 1978; Ajoun 2017; Martini Bonadeo 2017)。

除了这些作品外，还保存了其他十一篇论文，其中包括已经提到的《两个忠告的书》在内，保存在杂录手稿 Bursa，_Hüseyin Çelebi_ 823（Stern 1962; Jad 2017; Fedouache - Ajoun - Ben Ahmed 2018, 3–236）：

* ‘Abd al-Latif 对 Fakhr al-Din al-Razi 在 Avicenna 的《伊本·西那医典》的《Kulliyyat》部分中写的几段注释的批评（fols 1v–19v 和 28r–34r）；
* 阿卜杜勒·拉蒂夫对法赫尔·丁·拉齐的《纯意愿章》一书的批评（第 34r-38v 和 20r-23r 页）；
* 《关于依本·海塔姆空间本质的论文》（第 23v-27v 和 39r-52r 页；参见拉什德 2002 年，4，908-53），其中阿卜杜勒·拉蒂夫试图驳斥依本·海塔姆对空间的几何化，并恢复亚里士多德的定义，这是一种对哲学的首要性与数学相比的辩护（埃尔-比兹里 2007 年）；

\*关于混合的论文《论混合》（52v-62r 页）涉及化合物中各种元素的组合；

\*炼金术士与理论哲学家之间的争论《炼金术士与理论哲学家之争》（100v-123v 页；Josse 2008, 2014；Jad 2019）；

\*《关于矿物和驳斥炼金术的论文》（第 124r-132r 页）；

\*由阿卜杜勒·拉蒂夫选择的《哲学家作品摘录》（第 132v-135v 页；Rashed 2004），与亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的《问题》（I 11a，II 28，III 9）以及阿拉伯语的《问题》（作品编号 39，被归属于亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的作品列表中的伊本·阿比·乌赛比亚）相关；

\*阿卜杜勒·拉蒂夫选择的《医学文摘》（第 138r-140v 页）以药理学手册的形式呈现了三十一种不同植物的治疗效果；

_论糖尿病_（第 140v-149r 页；Thies 1971；Degen 1977）。

## 2. 哲学研究是什么

在《两个忠告之书》中，这是一篇针对虚假知识的抨击性演讲，于 1217 年至 1225 年间在阿勒颇或安纳托利亚创作，阿卜杜勒·拉蒂夫提出了对于想成为医生和哲学家的人的“两个忠告”，对虚假医生进行了激烈的抨击，同样也对虚假哲学家进行了严厉的谴责（参见 Gutas 2011; Martini Bonadeo 2013; Joosse 2014; Jad 2017; Fedouache - Ajoun - Ben Ahmed 2018）。

那些在他的时代致力于哲学的人因为许多不同的原因而成为糟糕的哲学家：他们缺乏兴趣，哲学的晦涩难懂，以及他们缺乏培训和好的老师。但是，导致他那个时代哲学作品产量下降的主要原因在于古代作品的被忽视。这些作品的页码现在被装订师和药剂师用作包装纸。没有人——阿卜杜勒·拉蒂夫说——想否认伊本·西那对哲学研究所做出的贡献。事实上，他为哲学提供了新的活力，并且他在一定程度上能够理解古代著作并对其进行介绍。然而，如果我们更详细地研究他的作品，并将其与古代作者的类似主题作品，特别是亚里士多德或阿尔法拉比的作品进行比较，就会发现它们的劣势。因此，阿卜杜勒·拉蒂夫建议介绍柏拉图和亚里士多德在各自哲学中所遵循的方法。在这样做时，他遵循了阿尔法拉比的方法，总结并直接引用了阿尔法拉比的《柏拉图和亚里士多德的哲学》（罗森塔尔和沃尔泽尔 1943 年；马赫迪 1961 年，2001 年），其中柏拉图的对话和亚里士多德的论文按照一种顺序排列，以构成对所有哲学研究领域的系统和逐步调查。

对于阿卜杜勒·拉蒂夫来说，就像阿尔法拉比的柏拉图一样，哲学研究始于对构成人类完美的事物的调查，这并不包括健康的体魄、漂亮的面容、高贵的血统、庞大的朋友和爱人群体；也不包括财富、荣耀或权力，因为这些都不能使人完全和真正地幸福。对于人类来说，获得幸福的关键在于一种特定类型的知识，即对所有存在的物质和一种特定的生活方式，即善良的生活。根据事物的本质来了解事物并不是一个目标，而是必须成为哲学家善良生活的特征：事实上，在他身上，理论知识是行动、伦理和政治的前奏。因此，阿卜杜勒·拉蒂夫强调，一个生活在无知中的人和野兽的生活没有区别，因为在无知中，人类的行为就像野兽一样。无知的生活是没有追求真理的生活，因此本质上是非人类的。

在这个观点中，阿卜杜勒·拉蒂夫介绍了柏拉图的政治哲学。由于灵魂的完善只能在一个公正统治的城市中实现，柏拉图从分析正义是什么以及应该如何实现开始。然后，柏拉图研究了那些偏离良好生活方式和哲学美德的城市。在美德之城中，人必须接受对神圣和自然存在的知识的教育，并追随一种美德的生活方式。人类的完美是通过将理论、政治和实践科学结合起来的人实现的。他将统治并具备对正义和其他美德进行科学调查以及塑造青年和大众性格的能力。他将能够纠正错误观念，并以知识治愈社会中的每个阶层。统治者将是那个达到人类完美的人。

然后，阿卜杜勒·拉蒂夫转向介绍了阿尔法拉比的亚里士多德，他认为柏拉图所追求的人类完美并不是不言自明或易于通过演绎来解释的。因此，他认为有必要从先前的考虑开始。有四件事情是人类天性所渴望的，因为它们是好的：身体的健康，感官的健全，辨别导致身体和感官健康的事物的能力，以及获得导致它们健康的事物的能力。其次，人类渴望了解感知事物的原因，以及他在自己的灵魂中所看到的原因，并且他发现他知道得越多，他就越感到愉悦。因此，根据亚里士多德的观点，人类追求的知识可以说有两种类型：第一种是为了身体、感官和其他两种能力的健康而追求的有用知识，第二种是为了人在理解它时所体验到的愉悦而被追求和渴望的知识，例如民族的神话或故事。

阿卜杜勒·拉蒂夫继续解释说，在人类的知识中有三种认知方式：通过感官获得的认知，通常是不足够的；首先是人类所产生的必要认知；以及通过调查和思考获得的认知。阿卜杜勒·拉蒂夫问自己，什么类型的知识对人类来说最合适。事实上，动物也有身体、感官和辨别如何以及用什么方式保护自己健康的能力。然而，它们没有因为好奇而产生的欲望去了解天空和地球上所能看到的事物的原因。

这个问题涉及到以下问题：为什么人类会渴望了解原因，如果这种知识类型并不适合他呢？这是因为人类可以通过了解原因而不断完善自己；事实上，了解原因是人的本质行为。然而，这个陈述引发了一系列问题。人的本质是什么，他的最终完善是什么，实现最终完善的行为是什么？然而，鉴于人是世界的一部分，如果一个人希望了解人和他的活动的目的，他必须首先了解整个世界。必须寻求整个世界及其各个部分的四个原因，即它是什么、它是如何的、它来自哪里以及它的目的是什么。

处理世界的调查，无论是整体还是每个个体部分，被称为自然调查，而关于人类凭借德行和意愿所拥有的东西的调查被称为依赖意愿的事物的科学。由于在时间上，天生于人的自然属性先于人的意愿和选择，即使两者都必须达到一定的科学，第一种调查也会先于第二种。除了这两种研究类型之外，还有逻辑艺术，它构成了灵魂的理性部分，引导它走向确定性、研究和研究；此外，逻辑还指导和测试其他两个研究领域的有效性。

阿卜杜勒·拉蒂夫提醒我们，在亚里士多德的自然科学中，基本的认识论标准是人必须从感官所证实的事物开始，然后逐步深入了解隐藏的事物，直到他了解他想要了解的一切。因此，他继续研究植物，然后研究动物。他对它们的物种进行分类，并解释了每个动物物种所配备的器官装置。由于仅仅器官本身是不足以解释动物生命的，人们感到有必要引入一个进一步的原则，即灵魂。然而，灵魂并不足以解释人，因为人的行为表明它们比灵魂的行为更强大。灵魂不足以解释人所达到的最高实质程度：亚里士多德发现人具有言语，而言语源于智力或智力原则和能力。

人类的智力是潜在的，并且会行动起来。所有从潜在到行动的过程都需要与必须转向行动的事物相同种类的作用者。因此，为了从潜在到行动，智力需要一个始终处于行动中而从不处于潜在中的活跃智力。当人类的智力达到极致完善时，它在本质上接近于这个活跃智力的本质。为了追求完美，人类的智力倾向于模仿这个智力的模式，因为它使人类在作为人的程度上具有实质性。这个智力也是人类的目标，因为它为他提供了一个原则和一个榜样，以追求完美，这包括尽可能地接近它。因此，它是他的作用者，他的目标和他的完美。它以三种不同的方式成为一个原则：作为一个作用者，作为一个目标，以及作为人类追求的完美。然而，它对于人类来说是一个独立的形式，一个独立的作用者和一个独立的目标。

进行的调查的结果得出结论，人类的本性、人类的灵魂以及这两者的能力和行为，就像实践智力的能力一样，都是为了人类智力的完美而设定的。然而，自然、灵魂和人类智力是不足以达到完美的，也不可能忽视由意愿和选择产生的行为，这些行为依赖于实践智力。因此，这些行为也必须像构成人类意愿的一切一样成为调查的对象。而欲望和依赖于感觉和辨别的事物——其他动物也具备这些——则既不是人类的，也不是为了达到理论上的完美而有用的。根据这个标准，有必要重新审视已经建立的所有科学领域，以寻找对人类实现完美有所贡献的因素，以及阻碍这一追求的因素。

最后，阿卜杜勒·拉蒂夫提到了《形而上学》，称亚里士多德的《形而上学》中对存在进行了不同于自然科学的研究方法。与他的法拉比源头不同，法拉比的《柏拉图和亚里士多德哲学》（我们所知道的版本）中，阿卜杜勒·拉蒂夫开始分析形而上学科学，该科学的研究对象是神圣和高尚的事物。他似乎提到了伪《亚里士多德神学》（由阿卜杜勒·马西赫·本·奈玛·阿尔·欣斯和阿尔·金迪校正的普罗提诺斯的《恩尼阿德》（IV 至 VI）的释义选择） 。他说亚里士多德在《神学》（《Kitab bi-utulugiyya》）中说上帝创造了人类的世界，并在人类中创造了智慧，并将其分散在他的灵魂中，以使它成为一种武器，使人类能够在地球上生活（即实践智慧）并研究天空和地球的创造以及在天空和地球上发现的奇迹（即理论智慧）。他说上帝是关怀的，并照顾质量更好的人，并通过积极智慧的中介来激励他们，无论是通过冥想的方式，还是通过灵魂的照耀方式，或者通过启示的方式。

当然，由于人们的不同，对真理的接受有不同的形式：按照亚里士多德在《后分析》中指出的演绎方式的绝对确定性，以及按照亚里士多德在《修辞学》和《诗学》中指出的通过例子和形象产生的说服力。因此，哲学以每个人可能的方式存在。

对于阿卜杜勒·拉蒂夫来说，柏拉图和他的弟子亚里士多德在他们的哲学思辨中追求相同的目的和相同的终极目标，即人作为人的完善，二者都将其认定为对事物真理的认知。此外，他们描述了一个在有机构成和完整性方面如此完美的体系，以至于后来的世代只能将其作为研究的任务，以试图正确理解他们的思想。阿卜杜勒·拉蒂夫说，柏拉图和亚里士多德的哲学具有三个特殊原因：首先，他们的哲学对于激励人们学习是有用的；其次，长期以来他们在这个领域有影响力；第三，他们的哲学的绝对首要性在于他们从更远到更近的对象研究原因。这种研究方法不需要其他任何东西，也不可能被驳倒。因此，相信现代作品在清晰度、实用性或质量上优于古代作品是一个巨大的错误。

## 3. 对现代作品的批评

阿卜杜勒·拉蒂夫·巴格达迪不断将他所定义的现代作家与古代作家区分开来，并对前者的作品进行了严厉的抨击。他的主要目标是伊本·西那和法赫鲁丁·拉齐，他认为他们甚至比伊本·西那更糟糕。事实上，与古代作家的作品相比，这些作家的著作显示出较低的科学水平，混乱不清，并且缺乏详细的分析。

### 3.1 对抗伊本·西那

阿卜杜勒·拉蒂夫·巴格达迪对亚维齐纳的哲学提出了一系列批评（Martini Bonadeo 2013; Ben Ahmed 2019）。首先，他解释说亚维齐纳没有成功地提出一个全面的哲学体系，其中每个哲学研究领域都能得到适当的处理。阿卜杜勒·拉蒂夫批评亚维齐纳在实践领域缺乏反思。即使在他最著名的总论《治愈之书》中，亚维齐纳也忽视了柏拉图的《理想国》，亚里士多德的《伦理学》和他的《政治学》。阿卜杜勒·拉蒂夫解释这种遗漏是亚维齐纳对实践哲学以及一般哲学的完全陌生。

其次，根据阿卜杜勒·拉蒂夫的观点，亚维齐纳似乎扭曲或没有了解到亚里士多德的基本认识论标准，即研究必须从我们更容易了解的事物开始（参见亚里士多德《物理学》I.1, 184a16–21；《物理学》I.4, 1095b3–4）。这就是为什么，例如亚维齐纳错误地将动物学放在他对灵魂的论述之后的原因。

接下来，阿卜杜勒·拉蒂夫指出，阿维森纳（Avicenna）创作了许多作品，这些作品彼此之间互相抄袭，就像《治愈之书》（_Kitab al-Shifa’_ ）和《救赎之书》（_Kitab al-Najat_）一样。他观察到，阿维森纳决定在他的所有论文中引入亚里士多德在《后分析》（_Posterior Analytics_）开头所提出的关于各种知识形式的论述（ll, 71a1–3）。但这就是阿维森纳对《后分析》的了解。事实上，他没有涉及逻辑的终点，也就是《后分析》、《论题》、《诡辩》、《修辞学》和《诗学》这五门逻辑艺术的内容，而是详细分析了《入门》（_Isagoge_）、《范畴学》（_Categories_）、《诠释学》（_De Interpretatione_）和《前分析》（_Prior Analytics_）的内容，这些内容在阿卜杜勒·拉蒂夫看来构成了真正逻辑的准备性介绍。即使是《治愈之书》这本更详细地讨论逻辑的书籍，也呈现出混乱的论述。阿卜杜勒·拉蒂夫提供了一些例子来加强他的批评。首先，令他惊讶的是，阿维森纳没有澄清“拥有”（_ἔχειν_）这个范畴（阿拉伯语翻译见 Afnan 1964: 89–90）。事实上，在《治愈之书》的“范畴”（_al-Maqulat_）部分，阿维森纳只用了很少的文字来解释这个范畴的含义和价值。他认为这不是一个清晰的范畴，并承认他没有设法理解它，因为他不明白它如何能包含物种。此外，阿卜杜勒·拉蒂夫对阿维森纳将天空的运动归类为“处于位置中”（_κεῖσθαι_）的事实感到惊讶，尽管他自己写过《论天体和世界》和《物理学》的书。阿维森纳在《治愈之书》和《救赎之书》中都解释了_κεῖσθαι_的含义，即身体作为一个整体与所处位置的方向和部分之间存在一种倾斜和平行的关系，例如站立和坐下。阿卜杜勒·拉蒂夫的第三个批评是针对阿维森纳声称他可以在不借助其他相对术语的情况下定义其中一个相对术语。阿卜杜勒·拉蒂夫强调，在《入门》中，阿维森纳分别定义了种类、物种、父亲和儿子。然后在他将父亲定义为“通过他的精子创造出另一个与他相似的生物”的定义中，阿维森纳发现自己不得不求助于四种不同的关系。

阿卜杜勒·拉蒂夫继续批评阿维森纳的三段论理论，特别是他对假设三段论的承认。最后，阿卜杜勒·拉蒂夫对阿维森纳提出了一系列进一步的批评，但没有详细讨论每一个批评点。阿维森纳将《诗学》这本书扩充了一些实际上来自《修辞学》的材料。由于阿维森纳的《治愈之书》，尽管有许多错误，已经成为阿卜杜勒·拉蒂夫同时代人们的哲学百科全书的参考，他认为阿维森纳间接导致了哲学错误的广泛传播，例如混淆了《物理学》的本质，即自然，与《形而上学》的本质。

### 3.2 反对法赫鲁丁·拉齐

阿卜杜勒·拉蒂夫提出了两组理由，说明为什么充满错误的拉齐的作品不应该成为人们钦佩的对象。首先，这位作家对他决定考虑的各种科学领域没有具体的专业知识：例如，在他对伊本·西那的《伊斯兰医学经典》注释中，他对医学术语的使用是不准确的。其次，由于他缺乏任何教学方法，他只是不断提出似是而非的论点。因此，阿卜杜勒·拉蒂夫认为，他甚至不应该像他在对第 112 章或第 95 章和第 87 章的注释中那样，试图处理《古兰经》这样的圣经文本（Gannagé 2011: 227–256; Stern 1962: 57–59）。

## 4. 形而上学

### 4.1 形而上学作为对原因和第一哲学的研究

阿卜杜勒·拉蒂夫的主要作品《形而上学科学书》有两份手稿：第一份是开罗达尔库图布图书馆的《艾哈迈德·泰穆尔·帕夏·希克玛》117 号手稿，可能于 1529 年在埃及制作；第二份是伊斯坦布尔苏莱曼尼耶库图布图书馆的《卡鲁拉》1279 号手稿，可能于 1477 年在也门萨达由书商和抄写员穆罕默德·本·哈桑·尼赫米（1480 年后去世）制作，他在其中收集了 40 种不同的哲学文本供个人使用（Rosenthal 1955; Griffel 2023）。

在《形而上学科学书》的 24 章中，阿卜杜勒·拉蒂夫对形而上学的一系列论文进行了解释和总结（Zimmermann 1986），这些论文在_falsafa_的形成时期被吸收并成为规范。《形而上学科学书》的编辑计划遵循了阿尔法拉比的《科学分类》中形而上学和神学科学的排序。事实上，它由三个不同的部分组成，反映了阿尔法拉比的三分法：第一部分包括前四章，研究存在和其属性；第二部分从第五章到第十二章，涉及定义和证明的原则；第三部分包括第十三章到第二十四章，致力于描述非物质和可理解的实体的等级，直到达到第一动因、第一原则、第一原因、唯一的上帝（《古兰经》中的上帝），即全能的创造者，这是亚里士多德形而上学、新柏拉图主义形而上学和伊斯兰一神论的综合（Neuwirth 1976）。

阿卜杜勒·拉蒂夫·巴格达迪在 24 章中有 16 章专门讨论亚里士多德的《形而上学》，他可能知道不止一种翻译版本。他自由地解释了《形而上学》中的以下书籍：Alpha Elatton/Alpha Meizon、Beta、Delta、Gamma、Epsilon、Zeta、Eta、Theta、Iota 和 Lambda（Neuwirth 1976, 1977–78; Martini Bonadeo 2001, 2010, 2013, 2018; Ajoun 2017）。其中三章（13-15 章）专门讨论了 Lambda。在阅读 Lambda 时，阿卜杜勒·拉蒂夫受到了 Themistius 的解释的强烈影响（Brague 1999）。Lambda 的介绍以整整一章（第 16 章）结束，其中包含了 Alexander Arabus 的著作《宇宙原理》的摘要（Badawi 1947; Genequand 2001; Endress 2002; Ajoun 2017）。阿卜杜勒·拉蒂夫对《形而上学》的使用反映了其最早的阿拉伯解释者的使用方式，特别是 al-Kindi，他关注的是 Alpha Elatton、Epsilon 和 Lambda 的内容，并与希腊形而上学的教义统一性标准相联系：Lambda 的自然神学只是对第一原理的表述，而这一原理明显源自新柏拉图主义（D'Ancona 1996）。

这一点在《形而上学科学书》的开头就特别明确。事实上，对于阿卜杜勒·拉蒂夫来说，不同的存在形式有不同的原因，不同的原因有不同的科学，但有一种第一科学引导着其他所有科学，原因有两个不同的原因。首先，正如 al-Farabi 所教导的，它能够证明其他科学的原理，因为只有这种科学才能研究绝对存在，并从中解释包含在其中和以下的特定科学的原理。其次，这种科学包括对第一原理的思考，而其他一切都需要这个原理才能存在。阿卜杜勒·拉蒂夫声称，这个第一原理是绝对的最终原因，而对这个原因的研究是超越其他所有知识的智慧（hikma）（Martini Bonadeo 2010; 2017a）。

第一原则被阿卜杜勒·拉蒂夫描述为纯粹存在（al-wujud al-mujarrad），一切的目标和第一不动者，纯粹的行动，永恒不变，即我们探究的终点。第一不动者不仅产生事物的运动，而且是它们的完美，即典范性的原因和最终目的。阿卜杜勒·拉蒂夫引入了法律的例子，他从忒米斯提乌斯的释义中得出（关于阿卜杜勒·拉蒂夫对忒米斯提乌斯对亚里士多德《形而上学》书Λ的释义的使用：Meyrav 2019）。法律在被选择为自身时推动政治。第一原则作为上帝，是世界存在和按照其美丽和持久性进行排序的原因，它是与他的科学相等的实体。第一原则也被描述为真实的一（al-wahid al-haqq），本质上的一，没有任何形式的多样性。了解这个真实的一的方法是从具有一定程度的统一性的事物上升。因此，我们说一个军队，一个城市，扎伊德是一个，天球是一个，世界是一个。然后我们通过灵魂和智慧，通过在这个上升过程中失去多样性并获得统一性的事物，直到我们达到绝对一（al-wahid al-mutlaq），即一切事物的建筑原则和使世界存在、保持其存在和秩序的至高无上的可理解的原则。对于阿卜杜勒·拉蒂夫来说，第一原因是纯粹新柏拉图主义的原因，其中包含了所有事物，因此并不奇怪，在释义《形而上学》Λ的第 10 章时，他谈到了从第一原则的流出。

新柏拉图主义的一的特征因此被嫁接到了第一原则的亚里士多德特征上。融合的关键在于神圣思想的自我反思的教义，对于受忒米斯提乌斯的解释影响的阿卜杜勒·拉蒂夫来说，这不是第一原则内部构成和多样性的原因，就像普罗提诺斯那样。如果思维原则、思维行为和思维对象在现在被称为上帝的第一原则中重合，那么它就没有多样性。

### 4.2 宿命

对于第一原理的宿命（πρόνοια）的主题，‘Abd al-Latif 在_Lambda_的阐述之后，接着讨论了三章。‘Abd al-Latif 的主要来源是亚历山大·阿弗洛迪西亚斯的《论宿命》（Ruland 1976, 1979; Zimmermann 1986; Thillet 2003; Martini Bonadeo 2017a）。因此，‘Abd al-Latif 相互协调了两种解决方案，实际上它们彼此非常不同，可以说是替代的：亚历山大提出的关于神的宿命问题的解决方案——第一原理主要只思考和了解自己，但它也永远了解世界上的事件，这些事件是变化的，因为它通过天体秩序对它们进行自己的引导；以及 Themistius 的解决方案，‘Abd al-Latif 在他对_Lambda_的释义中已经接受了这个解决方案，即上帝知道与他不同的事物，但并不因此离开自己，因为他内含了所有事物的所有观念，并且是世界可理解性的规范和条件。

‘Abd al-Latif maintains that the action of God’s providence expresses itself both in the superior and in the inferior world; but if in the first case the relationship between divine providence and the superior world is immediate, in the second case it is mediated by the superior world. The relationship between divine providence and those who receive it, however, cannot be thought of as a causal relationship, since in this case “the noble would come into being because of the ignoble and the earlier because of the later” (Rosenthal 1975: 156), which is shameful, nor can this relationship be thought as purely accidental. Both situations are unsuitable for the First Principle, which cannot therefore exercise providence as its primary action, but cannot either be considered as that from which providence derives accidentally. ‘Abd al-Latif then affirms that the existence and the order of things derive from the existence of God, who is absolute good and returns to the image of fire which warms everything: God concedes to all existing things as much good as they, for their proximity to him, are able to receive. The bodies of the sublunary world are able to enjoy the potency which emanates from God and so they tend to move towards him. Among the existing things of the sublunary world, man has been given the capacity for reason, due to which he can carry out those actions that lead him to acquire the happiness appropriate to him. The same rational capacity allows him to know divine things and, in virtue of this knowledge, man is superior to all other things that come to being and pass away. At times, however, he uses this rational capacity to obtain, not the good and virtues, but vices. This can happen because providence allows man the capacity to be able to acquire virtues, but the success of this enterprise lies in the will and in the choice made by man himself.

Following the lead of Alexander’s treatise _On Providence_, ‘Abd al-Latif introduces the problem of evil and places his examination of those aspects of the doctrine of providence that regard man and his actions within the framework of a discussion more of a cosmological nature. For this reason, though he favours Themistius’ solution whereby God knows all things in that he contains within him the ideas of all things, which he holds to be closest to the dogma of the Koran, ‘Abd al-Latif has recourse to Alexander concerning the problems of evil, man’s free will, and divine justice.

### 4.3 智慧和第一原因

阿卜杜勒·拉蒂夫在他的论文中继续概括了《纯善之书》（即拉丁中世纪的《因果论》）第 54 命题，讨论了永恒和时间的区别（Endress 1973; Jolivet 1979: 55–75; Zimmermann 1994: 9–51），这些内容来自普罗克洛斯的《神学要素》、《形而上学·拉姆达》以及伪《神学》（Martini Bonadeo 2017b, Ajoun 2017）。阿卜杜勒·拉蒂夫复制了《因果论》的所有命题，除了第 4、10、18 和 20 号，而且按照相同的顺序进行排列（Badawi 1955b; Anawati 1956: 73–110; Taylor 1984: 236–248）。阿卜杜勒·拉蒂夫的目的是在法拉比模型的基础上，建立起《因果论》中的第一原因、一和纯善与亚里士多德的第一原理、不动动者和实际智慧之间的对应关系，这些内容在他对《形而上学·拉姆达》的释义中有所描述。

阿卜杜勒·拉蒂夫强调最普遍的原因的首要性，因此，与靠近效果的原因相比，它与效果的距离更远，因此显然更重要。第一原因超越了我们任何可能的认识。如果事实上了解事物的真正本质意味着了解它们的原因，那么根据定义，第一原因没有先于它的原因，它的真正本质是无法知道的。它只能通过近似了解，通过对次级原因的描述来了解。在这个关于第一原因超越无法言说性的理论之后，还有一个长篇章节描述了智力。智力与永恒同在，超越时间，并且不受分割的限制，因为可分割的一切都是在时间之下可分割的，无论是在大小、数量还是运动方面。智力是唯一的，因为它是从第一原因产生的第一件事物，但它是多样的，因为它从第一原因获得了多样的恩赐。智力知道在它之上的事物——来自第一原因的恩赐，以及在它之下的事物——它所引起的事物。但智力通过其本质来认识其原因和效果，也就是说，它以智力方式感知事物。它以智力方式理解智力事物或感性事物。第一原因，即纯善，将一切善良都倾注到智力中，并通过智力的中介作用倾注到所有存在的事物中。然而，在阿卜杜勒·拉蒂夫试图在《因果论》中建立第一原因与他专门用于解释《形而上学·拉姆达》的章节中所呈现的第一原理之间的完美一致性时，存在一定的波动。根据阿卜杜勒·拉蒂夫的观点，上帝在统治事物时超越了智力：他命令智力来统治。但是，在声明自体实质不是由其他事物生成之后，阿卜杜勒·拉蒂夫坚持认为智力在概念化和形成（_tasawwuri-hi wa taswiri-hi_）方面不需要任何其他东西，它是完美和永恒的，它是自身的原因。

在这一点上，阿卜杜勒·拉蒂夫介绍了主权科学（‘ilm al-rububiyya）的描述，这与《亚里士多德神学》第一章的描述相呼应：它不是一门仅限于从效果到原因的物理科学，而是一门科学，当它接近原因时，能够回溯并更深入地考虑效果，接近对事物的神圣知识。

此外，阿卜杜勒·拉蒂夫在内容上总结了一些普罗克鲁斯的命题（1-3、5、62、86、15-17、21、54、76、78、91、79、80、167 和 72-74：参见 Zimmermann 1986），亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的四个问题（Van Ess 1966；Fazzo & Wiesner 1993）以及约翰·菲洛波诺斯对亚里士多德的《论世界的永恒性，反对普罗克鲁斯》第九章第 8 节和第九章第 11 节的改编（Hasnawi 1994），题为《亚历山大·阿弗罗迪西亚斯从亚里士多德的《神学》一书中提取的关于神圣主权的教义》（Endress 1973）。在这样做的过程中，阿卜杜勒·拉蒂夫给自己设定了三个目标。首先，他想强调作为一个理解为“一”的第一原因的教义的关键方面，这在之前的章节中已经呈现出来。其次，他讨论了“一”与众多事物之间的关系，并且不是偶然地在一系列（16-20）专门讨论第一原因与世界之间关系的章节之后这样做。关于这两个目标，他强调了第一原因的基本特征：它是唯一的，并给予多样性以统一；它本身是唯一的，是没有组合的真正的一；它是一切多样性的原因，尽管它本质上是唯一的，但它的因果作用在多样的效果中传播；它超越永恒和时间；它是不会终结的生命，不会熄灭的光，它是纯粹的存在，是第一位的行动者，是无法言喻的，没有任何东西可以适当地被归属于它，它是无法知晓的，是由智力、可理解的实体、灵魂、灵魂和最后的自然实体组成的存在等级的顶点。然后，他转向第一原因对其效果的关怀：这种关怀存在，并通过星球来传达，并在地球上保护物种。神圣的力量通过接触对亚月界产生作用，并且从火的第一个星球开始，神圣的力量根据各种物质的接受能力存在于物质中。

阿卜杜勒·拉蒂夫·巴格达迪在他的《形而上学科学书》中总结了伪《神学》的文本，从第 2 章到第 10 章（不包括第九章），几乎是逐字逐句地（Badawi 1955a，Ajoun 2017）。通过伪《神学》-正如我们之前所见，这是阿拉伯的普罗提诺斯的一部作品-阿卜杜勒·拉蒂夫接触到了关于柏拉图理念因果性的新柏拉图主义教义，该教义考虑了亚里士多德关于第一动因的不动因果性和至高智者与至高可知之间的本质巧合。阿卜杜勒·拉蒂夫写到了第一原理、真正的一和造物主，只能通过不完美的形象来认识，其本质是无限的；从第一原理到生成之词的层级的流出过程；天体的本质和运动，它们因渴望模仿第一不动动因的完美和尽可能地使自己同纯善相似而运动；第一球体的运动和生成世界中的生命；第一原因在与近因相比的本体上的先验性；人类灵魂从感性到理性知识的提升，直至第一原理，即真正的智慧、真正的存在、真正的完美、真正的科学和真正的实体。最后，他讨论了我们的感官和人类智力在理解第一原因和其他分离的存在方面的限制：我们的智力在理解运动、时间、物质、缺乏和可能性等概念方面是薄弱的，只能通过类比和长时间的沉思来获得。此外，对于我们的智力来说，第一原理是我们所知道但不为我们所知的条件，就像太阳是我们视觉的条件一样，尽管我们不能直接看到它。《形而上学科学书》以一篇关于政治哲学的论文作为结尾，题为《完美国家的条件及其后果》：如果人们受教育以培养美德，就有可能实现法拉比的完美国家。

‘Abd al-Latif al-Baghdadi 在他的《形而上学科学书》中对希腊和阿拉伯来源的接受和使用进行的概述证明，在法拉比对形而上学的多样性（本体论、原因知识、普遍科学和神学）的认识框架中，‘Abd al-Latif 在他的传记中宣称的回归古代和亚里士多德，当时对希腊来源的语言访问已经失去了几个世纪，这当然不是回归到希腊来源的亚里士多德。相反，这是回归到他自己传统中的亚里士多德：那个强烈受新柏拉图主义影响的亚里士多德，即基因的伪哲学。‘Abd al-Latif 的形而上学论文实际上深深扎根于整套希腊关于第一哲学的著作，这些著作在 al-Kindi 的推动和指导下被翻译或改写成阿拉伯语：在 al-Kindi 和‘Abd al-Latif 的项目中，对原因的认识与研究第一原理的自然神学相一致，亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的《关于天意》、普罗克洛斯的《神学要素》和普罗提诺斯的《恩尼阿德》的最后三篇构成了《形而上学》的书《拉姆达》的自然发展。

## 5. 良好和不良的认识论和实践

阿卜杜勒·拉蒂夫对当代医学和炼金术的态度帮助我们理解他对科学认识论的考虑，这必须建立在古人的普遍基础上，并再次解释了阿卜杜勒·拉蒂夫赋予希腊哲学的首要地位，他认为这是正确的思考和行动方式。

### 5.1 医学认识论

阿卜杜勒·拉蒂夫在他上述自传作品的第一部分（Joosse 2011, 2014）中，通过使用似乎相互矛盾的不同比较，着重讨论了医学艺术的认识论地位：医学既像数学，又像射箭的艺术（Joosse & Pormann 2008）。医学是一门关注普遍性的艺术。因此，它不会犯错误。数学也是一门考虑抽象概念的科学，但即使在这门理论科学中也会出现近似（例如，无法求得圆的平方和写出无理数的近似）。至于医生们，他们就像是“在大多数情况下能够击中目标”的射箭艺术专家（Joosse 2014: 66），但他们可能会犯错误，因为他们关注的是具体情况。好的医生，即使没有击中目标，也不会完全错过。对于阿卜杜勒·拉蒂夫来说，他的同时代人就像那些箭没有击中目标，相反却朝相反方向落下的人（Joosse & Pormann 2010）。

当代医学的可悲状态与古代希波克拉底、迪奥斯科里德和伽莲的医学形成鲜明对比，首先是因为当代人没有遵循医学认识论。阿卜杜勒·拉蒂夫观察到，即使在古代，也存在教授错误医学的医学派别。阿卜杜勒·拉蒂夫特别回忆了经验主义和方法主义派别，它们与教条主义或理性主义派别相对立，这是根据医学学派的经典三分法而得出的结论，阿拉伯作者之所以了解这些学派，正是因为阿拉伯语翻译了伽莲和伪伽莲的许多入门作品。事实上，经验主义派别受到怀疑主义的启发，既不关心人体的解剖结构，也不关心疾病的内在秘密。它否认了尸体和活体之间的任何可能类比。它否认了任何一般理论。因此，它所教授的医学实践完全脱离了症状的解剖生理基础，完全与临床现象、症状和药物的分类相关。斯多葛派和伊壁鸠鲁派的方法主义派别认为，人类生活是道德和身体痛苦的自然场所，他们认为人体由无法被感官察觉的原子组成，这些原子通过毛孔和通道不断运动。根据这个派别的观点，疾病是由于微粒的质量和运动发生变化，或者由于毛孔过度收紧或松弛而引起的。因此，治疗就被简化为在毛孔收紧的情况下引发出汗的浴法，以及在扩张的情况下使用收敛剂和补品，以恢复中间的通透性。阿卜杜勒·拉蒂夫认为，上述派别与柏拉图和亚里士多德启发的教条医生所实践的医学相去甚远，后者认为解剖学和生理学是基础科学，详细研究疾病的内在原因是首要且必要的。然而，经验主义和方法主义派别所遵循的标准在某种程度上是科学的：医生们遵循一种理论，而不是像大多数当代医生那样纯粹地凭假设行事（Joosse＆Pormann 2010）。

在阿卜杜勒·拉蒂夫看来，他所处时代的医学必须重新发现并应用希腊医学的原则、疾病描述和治疗方法。希腊理论医学关注普遍性，并以普遍原则为基础，这些原则在任何地方都是有效的。在这方面，根据他的观点，希腊医学远远优于他所处时代的实践，并且必须按照知识积累的原则来学习，这也是阿卜杜勒·拉蒂夫哲学项目的指导原则。

### 5.2 反对炼金术

阿卜杜勒·拉蒂夫对炼金术深感厌恶，这在他的时代非常流行（Wiedeman 1907; Joosse 2008, 2014: 29–62）。它绝对不能被归类为科学体系之中。这是一个彻头彻尾的骗局：那些虚假的炼金术士都在制造长生不老药或者所谓的“哲学之石”。他们相信

在金属的实质性转化中，他认为金属的“特殊差异”可以在人工过程中产生，最终会将铅和其他基本金属转化为贵金属金和银。（Joosse 2008: 304）

炼金术及其错误的假设必须与科学知识区分开来，如数学、矿物学、化学、动物学和植物学。证明这一点的是，古人从未谈论过它：毕达哥拉斯没有专门写过一篇论文，柏拉图和亚里士多德从未谈论过它，因此希腊的评论家们也从未谈论过它。在伽利略的大量作品中，没有一句话提到炼金术，约翰·菲洛波诺斯的作品中也没有。在伊斯兰时代，阿尔贾希兹、胡奈因·伊本·伊萨克、他的儿子伊萨克、他的孙子胡奈因、阿布·比什尔·马塔和阿布·阿尔法拉杰·伊本·塔伊伊布都对这个问题保持沉默。这个错误科学的创始人似乎是贾比尔·伊本·海扬，他使一代又一代的学生误入歧途。伊斯兰最伟大的哲学家阿尔法拉比只在一次中以高度负面的方式提到了“炼金术”（_al-iksir_）。即使是伊本·西那在他的炼金术论文中也没有给这门艺术一个合理的基础。炼金术有罪于误导了一代又一代的学者。

阿卜杜勒·拉蒂夫的生活和作品证明了许多穆斯林学者和科学家在 12 世纪和 13 世纪之间参与伊斯兰学校的环境中所扮演的关键角色，在传播希腊哲学和医学知识方面起到了重要作用，这些知识在培养有学问的穆斯林方面仍然被视为必不可少的。

## Bibliography

### Primary Sources

* Ajoun, Y., 2017, _Ma ba‘d al-tabi‘a_, _ta’alif Muwaffaq al-Din ‘Abd al-Latif ibn Yunus al-Bagdadi_ (Metaphysics by Muwaffaq al-Din ‘Abd al-Latif ibn Yunus al-Bagdadi), Beirut: Dar al-Kutub al-‘ilmiyya.
* al-Anbari, _Nuzhat al-alibba’ fi tabaqat al-udaba’_ (Intelligent Scholars Promenade in the Classes of Men of Letter), A. Amer (ed.), Stockholm-Göteborg-Uppsala: Almquist and Wiksell, 1963.
* Badawi, ‘A., 1947, _Aristu ‘inda al-‘arab_ (Aristoteles Apud Arabes), al-Qahira: Maktaba al-Nahda al-Misriyya.
* –––, 1955a, _Aflutin ‘inda al-‘arab_ (Plotinus Apud Arabes), al-Qahira: Maktaba al-Nahda al-Misriyya.
* –––, 1955b, _Al-Aflatuniyya al-muhdatha ‘inda l-‘arab_ (Neoplatonici Apud Arabes), al-Qahira: Maktaba al-nahda al-misriyya.
* Bardenhewer, O., 1882, _Die pseudo-aristotelische Schrift Über das reine Gute bekannt unter dem Namen Liber de causis_, Freiburg im Breisgau: Herder (Reprint Frankfurt am Main: Publications of the Institute for the History of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, 1961).
* Brague, R., 1999, _Thémistius. Paraphrase de la Métaphysique d’Aristote (Livre Lambda), traduit de l’hébreu et de l’arabe_, Vrin: Paris.
* Cahen, C., 1970, “‘Abdallatif al-Baghdadi, portratiste et historien de son temps, Extraits inédits de ses _Mémoires_”, _Bulletin d’Études orientales_, 23: 101–128.
* De Sacy, S., 1810, _Relation de l’Égypte par Abd-Allatif, médecin arabe de Bagdad \[1162–1231 AD]_, Paris: Imprimerie Impériale (Reprint Frankfurt am Main: Publications of the Institute for the History of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, 1992).
* Fedouache, N., Y. Ajoun and F. Ben Ahmed, 2018, _Muwaffaq al-Din ‘Abd al-Latif ibn Yunus al-Bagdadi.Al-A‘mal al-falsafiyya al-kamila_, _al-juz’ al-awwal_, Beirut Borj El Kiffan: Edition Difaf & Edition El-ikhtilef.
* Genequand, C., 2001, _Alexander of Aphrodisias on the Cosmos, Arabic Text with English Translation, Introduction and Commentary_, Leiden: Brill.
* Ghalioungui, P. and S. Abdou, 1972,‘Abd al-Latif al-Baghdadi, _Maqala fi-l-Hawass wa-masa’il tabi‘iyya, Risala li-l-Iskandar, Risala fi l-marad al-musamma diyabita_ (Essay on the Senses and Two Questions on their Function, Questions on Natural History, On Specific Difference, On Diabetes), Kuwait: Government Press.
* Ghalioungui, P., _‘Abd al-Latif al-Baghdadi. Tabib al-qarn al-sadis al-hijri. Shakhsiyyatuhu injazatuhu_, Cairo: al-Hayʼah al-Misriyah al-ʻAmmah lil-Kitab 1985.
* Gibb, H.A.R., 1927, “Life of Muwaffiq ad-Din Abd al-Latif of Baghdad by Ibn Abi Usaybiya”, in _Healing through Spirit Agency by the Great Persian Physician Abduhl Latif (‘The Man of Baghdad’) and Information concerning the Life Hereafter of the deepest Interest to all Enquirers and Students of Psychic Phenomena_, R.H. Saunders (ed.), London: Hutchinson & Co.
* Ibn Abi Usaybi‘a, _Kitab ‘Uyun al-anba’ fi tabaqat al-atibba’_ (Sources of Information on the Classes of Physicians), A. Müller (ed.), al-Qahira: al-Matba‘at al-wahbiyya, 1882–1884.
* –––, _‘Uyun al-anba’ fi tabaqat al-atibba’_ (Sources of Information on the Classes of Physicians), A.R. Nizar Rida (ed.), Bayrut: Dar al-Maktabat al-Hayat, 1965.
* Ibn Khallikan, Shams al-Din Ahmad ibn Muhammad, _Wafayat al-a‘yan wa-anba’ abna’ al-zaman_ (Deaths of Eminent Men and History of the Sons of the Epoch), I. Abbas (ed.), Beirut: Dar Sadir, 1968–1977.
* al-Safadi (al-Safadi, Salah al-Din khalil ibn Aybak, d. 1363, _Al-Wafi bi-l-wafayat_ (Obituaries), H. Ritter et alii (eds.), Beirut: Orient-Institut Beirut, 2013).
* Ibn Shakir al-Kutubi, _Fawat al-wafayat_ (What was omitted in the Obituaries), I. ‘Abbas (ed.), Bayrut: Dar al-Sadir, 1973–1974.
* Ibn al-Nadim, _Kitab al-fihrist_ (Catalogue), in G. Flügel, J. Rödiger, and A. Müller (eds), Leipzig: Vogel, 1871–72.
* –––, _Kitab al-fihrist_ (Catalogue), R. Tagaddud (ed.), Tihran: Marvi Offset Printing, 1973.
* Ibn al-Qifti, _Inbah al-ruwat ‘ala anbah al-nuhat_ (Information of the Narrators on Renowned Grammarians), M. Abu l-Fadl Ibrahim (ed.), al-Qahira: Dar al-Kutub al-Misriyya, 1950–55.
* –––, _Ta’rikh al-hukama’_ (History of Learned Men), J. Lippert (ed.), Leipzig: Dieterich’sche Verlagsbuchhandlung, 1903.
* Jad, M. K., 2017, _Abd al-Latif al-Baghdadi. Kitab al-Nasihatayn li-l-atibba’ wa-l-hukama’_, Cairo: Maʻhad al-Makhtutat al-ʻArabiyah.
* –––, 2019, _al-Mujadalah bayna al-hakimayn al-kimiyaʼi wa-al-nazari, wa-maʻahu Risalah fi al-maʻadin wa-ibtal al-kimiyāʼ_, Caito: Jamiʻat al-Duwal al-ʻArabiyah, Maʻhad al-Makhtutat al-ʻArabiyah, al-Munazzamah al-ʻArabiyah lil-Tarbiyah wa-al-Thaqafah wa-al-ʻUlum.
* Joosse, N.P., 2014, _The Physician as a Rebellious Intellectual. The Book of the two Pieces of Advice or Kitab al-Nasihatayn by ‘Abd al-Latif ibn Ibn Yusuf al-Baghdadi (1162–1231). Introduction, Edition and Translation of the Medical Section_, Frankfurt am Main: Peter Lang.
* Kzzo, A. F. and Bellucci, N.D., _Racconto d’Egitto. Trascrizione e traduzione del manoscritto di ‘Abd al-Latif al-Baghdadi (con brevi note di commento)_, Oxford: Archaeopress Publishing LTD 2020.
* Mahdi, M., 1961, al-Farabi, _Philosophy of Aristotle_, Beirut: Dar majallat Shi‘r.
* –––, 2001, _Alfarabi’s Philosophy of Plato and Aristotle_, Ithaca NY: Cornell University Press.
* Malallah, ‘A.M. ‘I., _Al-Ifada wa-l-iʻtibar fi-l-umur al-mushahada wa-l-hhwadit al-muʻayana bi-ard Misr_ (_Book of the Report and Account of the Things which I Witnessed and the Events Seen in the Land of Egypt_), Baghdad: Wizarat at-Taʻlim al-ʻAli wa-l-Baht al-ʻIlmi, Jamiʻat Baghdad, 1987.
* Martini Bonadeo, 2017b, “The First ‘Proclean’ Section (Chapter 20) of ‘Abd al Latif al-Baghdadi’s _Book on the Science of Metaphysics_. It the Pure Good of the _Mahd al-khayr_ Aristotle’s First Principle, Intellect in Actuality?”, _Oriens_, 45 (3-4), 259–305.
* –––, 2018, “Una parafrasi araba di _Metafisica Iota_. Il capitolo undicesimo dal _Libro sulla scienza della Metafisica_ di ‘Abd al Latif al-Baghdadi”, _Studia graeco-arabica_, 8, 269–286.
* Mousley, J., 1808, _Abdollatiphi bagdadensis vita, auctore Ibn Abi Osaibia._ _E codicibus MSS. Bodleianis descripsit, et Latine vertit_, Oxford: E Typographeo Claredoniano.
* Neuwirth, A., 1976, _‘Abd al Latif al-Baghdadi’s Bearbeitung von Buch Lambda der aristotelischen Metaphysik_, Wiesbaden: Franz Steiner Verlag GMBH.
* –––, 1977–78, “Neue Materialen zur Arabischen Tradition der beiden ersten _Metaphysik_-Bücher”, _Die Welt des Islams_, 18 (1–2): 84–100.
* al-Radi, F.H., 1977,‘Abd al-Latif ibn Yusuf al-Baghdadi, _Al-mujarrad li-lughat al-hadith_ (Compendium for the Language of Hadith), Baghdad: Matba‘a al-Sa‘b.
* –––, 1979, “‘Abd al-Latif ibn Yusuf al-Baghdadi, Min kitab al-mujarrad li-lughat al-hadith”, _al-Maurid_, 8 (2): 121–136.
* Rashed, R., 2002, “‘Abd al-Latif ibn Yusuf al-Baghdadi, _Fi l-Radd ‘ala Ibn Haytham fi l-makan_; _La réfutation du lieu d’Ibn Haytham_”, in _Les mathématiques infinitésimales du IXe au XIe siècle_, R. Rashed (ed.), London: Al-Furqan Islamic Heritage Foundation, IV, pp. 908–53.
* Rosenthal, F., 1975, _The Classical Heritge in Islam_, New York London: Routledge & Kegan Paul.
* Rosenthal, F. and R. Walzer, 1943, _Alfarabius De Platonis philosophia_, London: The Warburg Institute.
* Ruland, H.J., 1976, _Die arabischen Fassungen von zwei Schriften des Alexanders von Aphrodisias. Über die Vorsehung und Über das liberum Arbitrium_, diss., Saarbrucken.
* –––, 1979, _Zwei arabische Fassungen der Abhandlung des Alexander von Aphrodisias über die universalia (Quaestio I 11a)_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht.
* Savage-Smith, E. _et alii_ (eds.), _A literary history of medicine. The ‘Uyūn al-anbā’ fī ṭabaqāt al-aṭibbā’ of Ibn Abī Uṣaybi‘ah_, Leiden: Brill, 2020.
* Taylor, R.C., 1984, “‘Abd al Latif al-Baghdadi’s _Epitome of the Kalam fi Mahd al-Khayr_ (_Liber de Causis_)”, in _Islamic Theology and Philosophy: Studies in Honor of George F. Hourani_, M.E. Marmura (ed.), Albany NY: State of New York Press, pp. 286–323.
* Thies, H.J., 1971, _Der Diabetestraktat ‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s Untersuchungen zur Geschichte des Krankheitsbildes in der arabischen Medizin_, Bonn: Sebstverlag des Orientalischen Seminars der Universität.
* Thillet, P., 2003, _Alexandre d’Aphrodise. Traité de la Providence. Περὶ Προνοίας. Version arabe d’Abu Bishr Matta Ibn Yunus: édition et traduction_, Paris: Verdier.
* Wahl, S.F.G., 1790, _‘Abd al-Latif’s eines arabischen Arztes Denkwürdigkeiten Ëgyptens_, Halle.
* White, J., 1800, _Abdollatiphi historiae Aegypti compendium, ar. et lat. partim ipse vertit, partim a Pocockes versum edendum curavit notisque illustravit_, Oxford.
* Yaqut al-Hamawi al-Rumi, _Mu‘jam al-udaba’._ _Irshad al-arib ila ma‘rifat al-adib_ (_Dictionary of Learned Men_), I. Abbas (ed.), I-VII, Beirut: Dar al-Gharb al-Islami, 1993.
* Zand, K.H., J.A. Videan, and I.E. Videan, 1965, _The Eastern key: Kitab al-Ifadah wa-l-i‘tibar of ‘Abd al-Latif al-Baghdadi (‘Abd al-Latif Ibn-Yusuf Ibn-Muhammad al-Baghdadi)_, London: George Allen and Unwin Ltd.

### Secondary Sources

* Afnan, S.M., 1964, _Philosophical Terminology in Arabic and Persian_, Leiden: Brill.
* Anawati, G., 1956,“Prolégomènes à une nouvelle édition du _De causis_ arabe (_Kitab al-khayr al-mahd_), in _Mélanges Louis Massignon_, Damas: Institut Français, pp. 73–110.
* Ben Ahmed, F., 2019, “Fi munahadat Ibn Sina wa as-sinawiyya: ‘Abd-Allatif al-Baghdadi wa islah al-falsafa fi al-qarn at-thalith ‘ashar al-miladi” (Challenging Ibn Sina and the Avicennism. ‘Abd al Laṭif al-Baghdadi and the Reform of Philosophy in the 13th Century), _Hespéris-Tamuda_, 54: 129–164.
* Bellucci, N. 2019, “Le menzioni di Aristotele nel Kitab al-ifada wa-l-i‘tibar di ‘Abd al-Latif”, _Folia Orientalia_, 56: 11–28.
* Butterworth, C., 1980, “Review to A. Neuwirth, ‘Abd al Laṭif al-Baġdadi’s Bearbeitung von Buch Lambda der aristotelischen Metaphysik, Franz Steiner Verlag GMBH, Wiesbaden 1976”, _Journal Asiatique_, 268: 198–199.
* D’Ancona, C., 1995, _Recherches sur le Liber de Causis_, Paris: Vrin.
* –––, 1996, _La casa della sapienza. La trasmissione della metafisica greca e la formazione della filosofia araba_, Milano: Guerini e Associati (Revised Arabic Translation by I. Marjani, Casablanca: Éditions Toubkal, 2014).
* Degen, R., 1977, “Zum Diabetestraktat des ‘Abd al-Latif al-Baghdadi”, _Annali dell’Istituto Orientale di Napoli_, 37: 455–462.
* Dietrich, A., 1967, “Ein Arzneimittelverzeichnis des ‘Abdallatif ibn Yusuf al-Baghdadi”, in _Der Orient in der Forscung. Festschrift für Otto Spies zum 5. April 1966_, W. Hoenerbach (ed.), Wiesbaden: O. Harrassowitz, pp. 42–60.
* El-Bizri, N., 2007, “In Defence of the Sovereignty of Philosophy: al-Baghdadi’s Critique of Ibn Haytham’s Geometrisation of Place”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 17: 57–80.
* Endress, G., 1973, _Proclus Arabus. Zwanzig Abschnitte aus der Institutio Theologica in Arabischer Übersetzung_, Wiesbaden: Franz Steiner Verlag.
* –––, 2002, “Alexander Arabus on the First Cause, Aristotle’s First Mover in an Arabic treatise attributed to Alexander of Aphrodisias”, in _Aristotele e Alessandro di Afrodisia nella tradizione araba. Atti del colloquio La ricezione araba ed ebraica della filosofia e della scienza greche, Padova, 14–15 maggio 1999_, C. D’Ancona and G. Serra (eds), Padova: Il Poligrafo, pp. 19–74.
* Ephrat, D., 2000, _A Learned Society in a Period of Transition. The Sunni ‘Ulama’ of Eleventh-Century Baghdad_, Albany NY: State University of New York Press.
* Fazzo, S. and H. Wiesner, 1993, “Alexander of Aphrodisias in the Kindi-Circle and in al-Kindi’s Cosmology”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 3: 119–153.
* Fenton, P., 1986, “The Arabic and Hebrew Version of _Theology of Aristotle_”, in _Pseudo-Aristotle in the Middle Ages. The Theology and other texts_, J. Kraye, W.F. Ryan, and C.B. Schmitt (eds), London: The Warburg Institute, pp. 241–264.
* Gannagé, E., 2011, “Médecine et philosophie à Damas à l’aube du XIIIème siècle: un tournant post-avicennien?”, _Oriens_, 39: 227–256.
* Genequand, C., 1978, “Review to A. Neuwirth, ‘Abd al Latif al-Baghdadi’s Bearbeitung von Buch _Lambda_ der aristotelischen _Metaphysik_, Franz Steiner Verlag GMBH, Wiesbaden 1976”, _Der Islam_, 55: 362–364.
* Griffel, F., _Abd al-Latif al-Baghdadi_, in _Philosophy in the Islamic World. Volume 2–1: 11th – Centuries Central and Eastern Regions_, U. Rudolph and P. Adamson, Leiden – Boston: Brill, pp. 507–521; 531–533.
* Gutas, D., 1980, “Editing Arabic Philosophical Texts”, _Orientalistische Literaturzeitung_, 75: 214–222.
* –––, 1998, _Greek Thought, Arabic Culture. The Graeco-Arabic Translation Movement in Baghdad and Early ‘Abbasid Society (2nd–4th/8th–10th centuries)_, London New York: Routledge.
* –––, 2002, “The Heritage of Avicenna: the Golden Age of Arabic Philosophy, 1000–ca.1350”, in _Avicenna and his Heritage. Acts of the International Colloquium, Leuven—Louvain-La-Neuve September 8–September 11, 1999_, J. Janssens and D. De Smet (eds), Leuven: University Press, pp. 81–97.
* –––, 2011, “Philosophy in the Twelfth Century: one View from Baghdad, or the Repudiation of al-Ghazali”, in _In the Age of Averroes: Arabic Philosophy in the Sixth/Twelfth Century_, P. Adamson (ed.), London Turin: The Warburg Institute - Nino Aragno Editore, pp. 9–26.
* Hasnawi, A., 1994, “Alexandre d’Aphrodise vs Jean Philopon: Notes sur quelques traités d’Alexandre “perdus” en Grec, conservés en Arabe”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 4, 53–109.
* Jackson, P., _The Mongols and the Islamic World. From Conquest to Conversion_, New Haven: Yale University Press 2017.
* Jolivet, J., 1979, “Pour le dossier du Proclus Arabe: al-Kindi et la _Théologie_ platonicienne”, _Studia Islamica_, 49: 55–75.
* Joosse, N.P., 2007, “‘Pride and Prejudice, Praise and Blame’ ‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s View on Bad and Good Medical Practioners”, in _O ye Gentlemen: Arabic Studies on Science and Literary Culture in Honour of Remke Kruk_, A. Vrolijk and J.P. Hogendijk (eds), Leiden Boston: Brill, pp. 129–141.
* –––, 2008, “Unmasking the Craft: ‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s views on Alchemy and Alchemists”, in _Islamic Thought in the Middle Ages. Studies in Text, Transmission and Translation, in Honour of Hans Daiber_, A. Akasoy and W. Raven (eds), Leiden Boston: Brill, pp. 301–317.
* –––, 2011, “‘Abd al-Latif al-Baghdadi as a Philosopher and a Physician: Myth or Reality, Topos or Truth?”, in _In the Age of Averroes: Arabic Philosophy in the Sixth/Twelfth Century_, P. Adamson (ed.), London Turin: The Warburg Institute—Nino Aragno Editore, pp. 27–43.
* Joosse, N.P. and P.E. Pormann, 2008, “Archery, Mathematics, and Conceptualizing Inaccuracies in Medicine in 13th Century Iraq and Syria”, _Journal of the Royal Society of Medicine_, 101: 425–427.
* –––, 2010, “Decline and Decadence in Iraq and Syria after the Age of Avicenna? ‘Abd al-Latif al-Baghdadi (1162–1231) between Myth and History”, _Bulletin of the History of Medicine_, 84 (1): 1–29.
* –––, 2012, “‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s _Commentary on Hippocrates’ Prognostic_: A Preliminary Exploration”, in _>Epidemics< in Context. Greek Commentaries on Hippocrates in the Arabic Tradition_, P.E. Pormann (ed.), Berlin Boston: de Gruyter, pp. 251–283.
* Kruk, R., 2008, “‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s _Kitab al-Ḥayawan_: a Chimaera?”, in _Islamic Thought in the Middle Ages. Studies in Text, Transmission and Translation, in Honour of Hans Daiber_, A. Akasoy and W. Raven (eds), Leiden Boston: Brill, pp. 345–362.
* Kzzo, A. F., 2018, “A description before the “Description de l’Égypte”: ‘Abd al-Latif Al-Baghdadi’s book On Egypt, _Contributi e Materiali di Archeologia Orientale_, 18: 287–294.
* Makdisi, G., 1981, _The Rise of Colleges, Istitutions of Learning in Islam and the West_, Edinburgh: University Press.
* Martini Bonadeo, C., 2001, “The Arabic version of book _Alpha Meizon_ of Aristotle’s _Metaphysics_ and the testimony of. MS: Bibl. Apostolica Vaticana, Ott. Lat. 2048”, in _Les traducters au travail. leur manuscripts et leur méthodes. Actes du Colloque international organisé par le “Ettore Majorana Centre for Scientific Culture” (Erice 30 septembre–6 octobre 1999)_, J. Hamesse (ed.), Turnout: Brepols, 2001, pp. 173–206.
* –––, 2002, “La tradizione araba della _Metafisica_ di Aristotele. Libri a–A”, in _Aristotele e Alessandro di Afrodisia nella tradizione araba. Atti del colloquio La ricezione araba ed ebraica della filosofia e della scienza greche, Padova, 14–15 maggio 1999_, C. D’Ancona and G. Serra (eds), Padova: Il Poligrafo, pp. 75–112.
* –––, 2005, “Avicenna: seguaci e critici”, in _Storia della filosofia nell’Islam medievale_, C. D’Ancona (ed.), Torino: Einaudi, II, pp. 627–668.
* –––, 2010, “‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s Reception of Book _Beta_ of Aristotle’s _Metaphysics_ against the Background of the Competing Readings by Avicenna and Averroes”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 21: 411–431.
* –––, 2013, _‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s Philosophical Journey. From Aristotle’s Metaphysics to the ‘Metaphysical Science’_, Leiden Boston: Brill.
* –––, 2016, “L’antico Egitto, I suoi monumenti e i suoi idoli nelle riflessioni di un intellettuale musulmano vissuto tra XII e XIII secolo”, in _Pensiero e formazione. Stidi in onore di Giuseppe Micheli_, G. Piaia and G. Zago (eds.), Padova: CLEUP, pp. 171–186.
* –––, 2017, “ “Vi racconterò delle meraviglie che ho veduto con i miei occhi”. Un intellettuale musulmano al tempo del Saladino racconta l’Egitto ” ”, in _Atti e memorie dell’accademia galileiana di scienze, lettere ed arti in Padova_, parte i. atti 129: 43–57.
* –––, 2017a, “God’s Will and the Origin of the World. ‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s Sources and Arguments”, _The Muslim World_, 107: 482–495.
* –––, 2017b, “The first ‘Proclean’ section (Chapter 20) of ʻAbd al-Laṭīf al-Baġdādī’s _Book on the Science of Metaphysics_. Is the Pure Good of the Maḥḍ al-ḫayr Aristotle’s First Principle, Intellect in Actuality?”, _Oriens_, 45 (2017), pp. 259–305.
* –––, 2018, “Una parafrasi araba di Metafisica Iota. Il capitolo undicesimo dal Libro sulla scienza della Metafisica di ʻAbd al-Laṭīf al-Baġdādī”, _Studia graeco-arabica_, 8 (2018), pp. 269–286.
* Meyrav, Y., _Themistius’ paraphrase of Aristotle’s Metaphysics 12: a critical Hebrew-Arabic edition of the surviving textual evidence, with an introduction, preliminary studies, and a commentary_, Leiden: Brill.
* Rashed, M., 2004, “Priorité de l’ΕΙΔΟΣ ou du ΓΕΝΟΣ entre Andronicos et Alexandre: vestiges arabes et grecs inédits”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 14: 9–63.
* Rosenthal, F., “From Arabic Book and Manuscripts V: A one-volume library of Arabic philosophical and scientific texts in Istanbul”, _Journal of the American Oriental Society_ 75 (1955): 14–23.
* Shalem, A., 2015, “Experientia and Auctoritas: ‘Abd Al-Latif al-Bagjdadi’s Kitab Al-Ifada Wa-l-I‘tibar and the Birth of the Critical Gaze, _Muqarnas Online_, 32 (1): 197–212.
* Stern, S.M., 1962, “A Collection of Treatises by ‘Abd al-Latif al-Baghdadi”, _Islamic Studies_, 1(1): 53–70.
* Taylor, R.C., 1981, _The Liber de Causis (Kalam fi mahd al-khayr). A study of Medieval Neoplatonism_, PhD Thesis, Toronto.
* –––, 1982, “Neoplatonic Texts in Turkey: Two Manuscripts Containing Ibn Tufayl’s _Hayy Ibn Yaqzan_, Ibn al-Sid’s _Kitab al-Hada’iq_, Ibn Bajja’s _Ittisal al-‘aql bi-l-insan_, _the Liber de causis_ and an Anonymous Neoplatonic _Treatise on Motion_”, _Mélanges de l’Institut Dominican d’Etudes Orientales_, 15: 251–264.
* Toorawa, S.M., 1996, “The educational background of ‘Abd al-Latif al-Baghdadi”, _Muslim Education Quarterly_, 13 (1996), pp. 35–53.
* –––, 1997, Language and male homosocial desire in the autobiography of ‘Abd al-Latif al-Baghdadi (d. 629/1231)”, _Edebiyat. The Journal of Middle Easter Literatures_, 7(1997), pp. 45–59.
* –––, 2001, “The Autobiography of ‘Abd al-Latif al-Baghdadi (1162–1231)”, in _Interpreting the Self. Autobiography in the Arabic Literary Tradition_, D.F. Reynolds (ed.), Berkeley Los Angeles London: University of California Press, pp. 156–164.
* –––, 2004, “A Portrait of ‘Abd al-Latif al-Baghdadi’s Education and Instruction”, in _Law and Education in Medieval Islam. Studies in memory of Professor G. Makdisi_, J.E. Lowry, D.J. Stewart, and S.M. Toorawa (eds.), Oxford: E.J.W. Gibb Memorial Trust Series, pp. 91–109.
* –––, 2004a, “Travel in medieval Islamic World: the Importance of Patronage as illustrated by ‘Abd al-Latif al-Baghdadi (d. 629/1231) (and others littérateurs)”, in _Eastward Bound. Travel and travellers 1050–1550_, R. Allen (ed.), Manchester New York: Manchester University Press, pp. 53–70.
* Van Ess, J., 1966, “Über einige neue Fragmente des Alexander von Aphrodisias und des Proklos in arabischer Übersetzung”, _Der Islam_, 42: 148–68.
* Von Somogyi, J., 1937, “Ein arabischer Bericht über die Tataren im _Ta’rikh al-Islam_ von al-Dhahabi”, _Der Islam_, 24(2): 105–130.
* Wiedeman, E., 1907, “Zur Alchemie bei den Arabern”, _Separatabdruck aus dem Journal für praktische Chemie_, 76: 65–123.
* Zimmermann, F.W., 1986, “The Origins of the So-called Theology of Aristotle”, in _Pseudo- Aristotle in the Middle Ages. The Theology and other texts_, J. Kraye, W.F. Ryan, and C.B. Schmitt (eds), London: The Warburg Institute, pp. 110–240.
* –––, 1994, “Proclus Arabus Rides Again”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 4: 9–51.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-baghdadi).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-baghdadi/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-baghdadi\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/al-baghdadi/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Brief Bibliographical Guides in Medieval Islamic Philosophy and Theology](http://philosophy.cua.edu/faculty/druart/bibliographical-guide.cfm), by Thérèse-Anne Druart
* [IDEO: Dominican Institute for Oriental Studies](http://www.ideo-cairo.org/), Cairo.
* [Greek into Arabic: Philosophical Concepts and Linguistic Bridges](http://www.greekintoarabic.eu/)

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: Greek sources](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [Proclus](https://plato.stanford.edu/entries/proclus/) | [Theology of Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/theology-aristotle/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Cecilia Martini Bonadeo <[_cecilia.martini@unipd.it_](mailto:cecilia%2emartini%40unipd%2eit)>
